**耦合簇方法**（**coupled cluster**,
**CC**）是[量子化學](../Page/量子化學.md "wikilink")[全始計算法中對](../Page/全始計算法.md "wikilink")[多電子相關能的其中一種高精確計算方法](../Page/多電子相關能.md "wikilink")。它从[哈特里－福克分子轨道出发](../Page/哈特里－福克.md "wikilink")，通过指数形式的耦合算符运算得到真实体系的波函数。一些小分子和中等大小的分子精度最高的计算结果是通过
CC 方法得到的。\[1\]\[2\]\[3\]

## 波函数拟设

耦合簇方法提供了一种近似求解不含时[薛定谔方程的方法](../Page/薛定谔方程.md "wikilink")：

<center>

\(\hat{H} \vert{\Psi}\rangle = E \vert{\Psi}\rangle\)

</center>

这里 \(\hat{H}\) 表示体系的哈密顿量。体系的基态波函数与基态能量分别用 \(\vert{\Psi}\rangle\) 和 *E*
来表示。耦合簇理论的其它变体，如 和，则提供了求解体系激发态的方法。\[4\]\[5\]

体系的基态波函数可以用下面的[拟设来表出](../Page/拟设.md "wikilink")：

<center>

\(\vert{\Psi}\rangle = e^{\hat{T}} \vert{\Phi_0}\rangle\)

</center>

式中 \(\vert{\Phi_0}\rangle\)
为[哈特里－福克基态波函数](../Page/哈特里－福克.md "wikilink")，\(\hat{T}\)
是一个激发算符，称为簇算符，当它作用在 \(\vert{\Phi_0}\rangle\)
上时，得到一组[斯莱特行列式的线性组合](../Page/斯莱特行列式.md "wikilink")。（详情见下文）

在拟设的选取上，CC
方法比起其它的方法例如[组态相互作用方法](../Page/组态相互作用方法.md "wikilink")（CI）有优势。这是因为这一拟设具有[大小广延性](../Page/大小广延性问题.md "wikilink")。CC
方法的大小一致性取决于参考波函数的大小一致性。CC
方法的一个主要缺陷是，它不是[变分的](../Page/变分法.md "wikilink")。

## 簇算符

簇算符由下式给出：

<center>

\(\hat{T}=\hat{T}_1 + \hat{T}_2 + \hat{T}_3 + \cdots\)

</center>

其中 \(\hat{T}_1\) 是包含所有单激发的算符，\(\hat{T}_2\)
是包含所有双激发的算符，余类推。这些算符可以通过[正则量子化表达为下列形式](../Page/正则量子化.md "wikilink")\[6\]：

<center>

\(\hat{T}_1=\sum_{i}\sum_{a} t_{i}^{a} \hat{a}^{\dagger}_{a}\hat{a}_{i},\)

</center>

<center>

\(\hat{T}_2=\frac{1}{4}\sum_{i,j}\sum_{a,b} t_{ij}^{ab} \hat{a}^{\dagger}_{a}\hat{a}^{\dagger}_{b}\hat{a}_j\hat{a}_{i},\)

</center>

余类推。

在上面的式子中，\(\hat{a}^{\dagger}\) 和 \(\hat{a}\)
分别是电子的[产生及湮没算符](../Page/产生及湮没算符.md "wikilink")。下标
*i, j* 表示占据轨道，而 *a, b*
表示空轨道。在耦合簇算符中的产生和湮没算符按照[正规序排列](../Page/正规序.md "wikilink")。单粒子激发算符
\(\hat{T}_1\) 和双粒子激发算符 \(\hat{T}_2\) 分别把 \(\vert{\Phi_0}\rangle\)
变为单激发和双激发斯莱特行列式的线性组合。为了最终得到体系的波函数，需要求解拟设中的待定系数
\(t_{i}^{a}\)，\(t_{ij}^{ab}\) 等。

考虑到簇算符 \(\hat{T}\) 的结构后，指数耦合算符 \(e^{\hat{T}}\)
可以展开成[泰勒级数](../Page/泰勒级数.md "wikilink")：

<center>

\(e^{\hat{T}} = 1 + \hat{T} + \frac{\hat{T}^2}{2!} + \cdots = 1 + \hat{T}_1 + \hat{T}_2 + \frac{\hat{T}_1^2}{2} + \hat{T}_1\hat{T}_2 + \frac{\hat{T}_2^2}{2} + \cdots\)

</center>

事实上，这一级数是有限的，因为分子轨道的数目与激发的数目都是有限的。为了简化求解系数 \(t\)
的过程，\(\hat{T}\)的展开式中一般在双激发或略高一点的激发处截断，很少有超过四激发的。这是因为是否包含五激发以上的算符
\(\hat{T}_5\)、\(\hat{T}_6\) 等，对最终计算结果的影响很小。而且，即使只在簇算符的表达式中取前 \(n\) 项：

<center>

\(\hat{T} = \hat{T}_1 + ... + \hat{T}_n\)

</center>

那么由于耦合算符具有指数形式，高于 \(n\) 激发的斯莱特行列式仍然会对最终的波函数有贡献。因此，在 \(\hat{T}_n\) 处截断的
CC 方法通常能比激发数最高为 \(n\) 的 CI 方法获得更多的电子相关能修正。

## 耦合簇方程

耦合簇方程就是展开系数 \(t\)
所满足的方程。有多种方法来书写这一方程，其中标准的做法是会得到一个可以迭代求解的方程组。耦合簇方法的薛定谔方程可以写成：

\[\hat{H} e^{\hat{T}} \vert{\Psi_0}\rangle = E e^{\hat{T}} \vert {\Psi_0}\rangle\]

假设现在共有 \(q\) 个 \(t\) 系数需要求解。于是我们需要 \(q\) 个方程。注意到每一个 \(t\)
系数都与唯一的一个激发斯莱特行列式相关联：\(t_{ijk...}^{abc...}\)
对应的是 \(\vert{\Phi_0}\rangle\) 中处于 \(i, j, k, \cdots\) 轨道上的电子分别被激发到
\(a, b, c, \cdots\) 轨道上所得的行列式。上式两边向对应的行列式投影，就得到了我们所要的 \(q\) 个方程。

<center>

\(\langle {\Psi^{*}}\vert \hat{H} e^{\hat{T}} \vert{\Psi_0}\rangle = E \langle {\Psi^{*}} \vert e^{\hat{T}} \vert {\Psi_0}\rangle\)

</center>

式中 \(\vert{\Psi^{*}}\rangle\) 表示任意一个与待求的 \(t\)
系数相关联的激发行列式。为了更好地利用这些方程之间的联系，我们可以把上面的方程改写成一种更方便的形式，将
\(e^{-\hat{T}}\) 乘到耦合簇薛定谔方程两端，然后分别向 \(\Psi_0\) 和 \(\Psi^*\) 投影，我们得到：

<center>

\(\langle {\Psi_0}\vert e^{-\hat{T}} \hat{H} e^{\hat{T}} \vert{\Psi_0}\rangle = E\)

</center>

<center>

\(\langle {\Psi^{*}}\vert e^{-\hat{T}} \hat{H} e^{\hat{T}} \vert{\Psi_0}\rangle = E \langle {\Psi^{*}}\vert e^{-\hat{T}} e^{\hat{T}} \vert{\Psi_0}\rangle = 0\)

</center>

第一式提供了求解 CC 能量的方法，第二式则是用来求解 \(t\) 系数的方程。以标准的 CCSD 方法为例，方程组中包括下面三组方程：

<center>

\(\langle {\Psi_0}\vert e^{-(\hat{T}_1+\hat{T}_2)} \hat{H} e^{(\hat{T}_1+\hat{T}_2)} \vert{\Psi_0}\rangle = E\)

</center>

<center>

\(\langle {\Psi_{S}}\vert e^{-(\hat{T}_1+\hat{T}_2)} \hat{H} e^{(\hat{T}_1+\hat{T}_2)} \vert{\Psi_0}\rangle =0\)

</center>

<center>

\(\langle {\Psi_{D}}\vert e^{-(\hat{T}_1+\hat{T}_2)} \hat{H} e^{(\hat{T}_1+\hat{T}_2)} \vert{\Psi_0}\rangle =0\)

</center>

上式中经相似变换后的哈密顿量（用 \(\bar{H}\) 表示）可以通过 求出：

<center>

\(\bar{H} = e^{-\hat{T}} \hat{H} e^{\hat{T}} = \hat H + \left[\hat H, \hat T\right] + \frac12\left[\left[\hat H,\hat T\right],\hat T\right] + \cdots\)

</center>

\(\bar{H}\) 不是厄米的。

## 耦合簇方法的种类

传统上耦合簇方法依照 \(\hat{T}\) 中包含哪些 \(\hat{T}_n\) 算符来进行分类。相应的方法名称则由 CC
后面加上相应的字母构成：

1.  S - 单激发 (在英语的 CC 术语里面简称 *singles*)
2.  D - 双激发 (*doubles*)
3.  T - 三激发 (*triples*)
4.  Q - 四激发 (*quadruples*)

例如，CCSDT 方法里面簇算符 \(\hat{T}\) 的表达式如下：

<center>

\(T = \hat{T}_1 + \hat{T}_2 + \hat{T}_3.\)

</center>

在圆括号里面的项则表示它们是通过[微扰理论求得的](../Page/微扰理论.md "wikilink")。例如 CCSD(T) 表示：

1.  耦合簇方法
2.  包含完整的单激发和双激发
3.  三激发则采用微扰理论而不是迭代求解

## 参见

  - [组态相互作用方法](../Page/组态相互作用方法.md "wikilink")

## 參考文獻

## 扩展阅读

  - [A theoretical review and introduction to coupled cluster
    theory](http://zopyros.ccqc.uga.edu/lec_top/cc/html/review.html)
  - [An Introduction to Coupled-Cluster
    Theory](http://www.ua.es/cuantica/docencia/otros/cc/cc.html)
  - [The Coupled Cluster (CC)
    Approach](http://student.ccbcmd.edu/~bhoffm30/instructional/ci/node14.html)
  - Cramer, C. J. Essentials of Computational Chemistry: Theories and
    Models. Wiley

[Category:量子化学](../Category/量子化学.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.